

5-1 求下列信号的双边拉普拉斯变换，并注明其收敛域。

$$(1) (1 - e^{-2t})u(-t) \quad (2) e^{-t}u(t) + e^{2t}u(-t) \quad (3) e^{-|t|}$$

解：(1)
$$\int_{-\infty}^{\infty} (1 - e^{-2t})u(-t)e^{-st} dt = \int_{-\infty}^0 (1 - e^{-2t})e^{-st} dt = \int_{-\infty}^0 e^{-st} dt - \int_{-\infty}^0 e^{-2t} e^{-st} dt$$

$$= \frac{1}{-s} e^{-st} \Big|_{-\infty}^0 - \frac{1}{-(s+2)} e^{-(s+2)t} \Big|_{-\infty}^0$$

由于 $s = \sigma + j\omega$ ，则

$$\frac{1}{-s} e^{-st} \Big|_{-\infty}^0 = \frac{1}{-s} \left(1 - \lim_{t \rightarrow -\infty} e^{-st} \right) = \frac{1}{-s} \left(1 - \lim_{t \rightarrow -\infty} e^{-(\sigma + j\omega)t} \right) = \frac{1}{-s} \left[1 - \lim_{t \rightarrow -\infty} (e^{-\sigma t} \cdot e^{-j\omega t}) \right]$$

只有当 $\sigma < 0$ ，时 $\lim_{t \rightarrow -\infty} e^{-\sigma t} \rightarrow 0$ ，故 $\frac{1}{-s} e^{-st} \Big|_{-\infty}^0$ 的收敛域为 $\text{Re}[s] < 0$ ， $\frac{1}{-s} e^{-st} \Big|_{-\infty}^0 = -\frac{1}{s}$ ；

同理可得 $\frac{1}{-(s+2)} e^{-(s+2)t} \Big|_{-\infty}^0$ 的收敛域为 $\text{Re}[s] < -2$ ， $\frac{1}{-(s+2)} e^{-(s+2)t} \Big|_{-\infty}^0 = -\frac{1}{s+2}$ 。

其收敛域的公共部分为 $\text{Re}[s] < -2$ ，可得 $(1 - e^{-2t})u(-t)$ 的双边拉普拉斯变换为：

$$\int_{-\infty}^{\infty} (1 - e^{-2t})u(-t)e^{-st} dt = -\frac{1}{s} + \frac{1}{s+2}, \quad \text{Re}[s] < -2$$

$$(2) \int_{-\infty}^{\infty} [e^{-t}u(t) + e^{2t}u(-t)] \cdot e^{-st} dt = \int_0^{\infty} e^{-t} \cdot e^{-st} dt + \int_{-\infty}^0 e^{2t} \cdot e^{-st} dt$$

$$= \frac{1}{-(s+1)} e^{-(s+1)t} \Big|_0^{\infty} + \frac{1}{-(s-2)} e^{-(s-2)t} \Big|_{-\infty}^0$$

由于 $\frac{1}{-(s+1)} e^{-(s+1)t} \Big|_{-\infty}^0 = \frac{1}{s+1}$ ， $\text{Re}[s] > -1$ ； $\frac{1}{-(s-2)} e^{-(s-2)t} \Big|_{-\infty}^0 = -\frac{1}{s-2}$ ， $\text{Re}[s] < 2$ ，

其收敛域的公共部分为 $-1 < \text{Re}[s] < 2$ ，在此收敛域内可得 $e^{-t}u(t) + e^{2t}u(-t)$ 的双边拉普拉斯变换为：

$$\int_{-\infty}^{\infty} [e^{-t}u(t) + e^{2t}u(-t)] \cdot e^{-st} dt = \frac{1}{s+1} - \frac{1}{s-2}, \quad -1 < \text{Re}[s] < 2$$

$$(3) \int_{-\infty}^{\infty} e^{-|t|} \cdot e^{-st} dt = \int_{-\infty}^0 e^t \cdot e^{-st} dt + \int_0^{\infty} e^{-t} \cdot e^{-st} dt$$

其中 $\int_{-\infty}^0 e^t \cdot e^{-st} dt = -\frac{1}{s-1}$ ， $\text{Re}[s] < 1$ ； $\int_0^{\infty} e^{-t} \cdot e^{-st} dt = \frac{1}{s+1}$ ， $\text{Re}[s] > -1$ ，故

$$\int_{-\infty}^{\infty} e^{-|t|} \cdot e^{-st} dt = -\frac{1}{s-1} + \frac{1}{s+1}, \quad -1 < \text{Re}[s] < 1$$

5-2 求下列函数的单边拉普拉斯变换：

$$(1) f(t) = 1 - e^{-\alpha t} \quad (2) f(t) = \sin t + 2 \cos t \quad (4) f(t) = e^{-t} \sin(2t)$$

$$(8) f(t) = 2\delta(t) - 3e^{-7t} \quad (10) f(t) = \cos^2(\Omega t)$$

解：(1) $F(s) = \int_{0^-}^{\infty} (1 - e^{-\alpha t}) \cdot e^{-st} dt = \int_{0^-}^{\infty} 1 \cdot e^{-st} dt - \int_{0^-}^{\infty} e^{-\alpha t} \cdot e^{-st} dt = \frac{1}{s} - \frac{1}{s + \alpha}$ ，其收敛域

为：当 $\alpha > 0$ 时， $\operatorname{Re}[s] > 0$ ；当 $\alpha < 0$ 时， $\operatorname{Re}[s] > -\alpha$

(2) 根据欧拉公式得 $f(t) = \sin t + 2 \cos t = \frac{1}{2j}(e^{jt} - e^{-jt}) + (e^{jt} + e^{-jt})$ 。其中

$$\frac{1}{2j}e^{jt} \leftrightarrow \int_0^{\infty} \frac{1}{2j}e^{jt} \cdot e^{-st} dt = \frac{1}{2j} \cdot \frac{1}{s-j}, \quad \operatorname{Re}[s] > \operatorname{Re}[j] = 0$$

同理可得： $\frac{-1}{2j}e^{-jt} \leftrightarrow \frac{-1}{2j} \cdot \frac{1}{s+j}, \quad \operatorname{Re}[s] > \operatorname{Re}[-j] = 0$

$$e^{jt} \leftrightarrow \frac{1}{s-j}, \quad \operatorname{Re}[s] > 0; \quad e^{-jt} \leftrightarrow \frac{1}{s+j}, \quad \operatorname{Re}[s] > 0$$

故：

$$f(t) = \sin t + 2 \cos t \leftrightarrow \frac{1}{2j} \cdot \left(\frac{1}{s-j} - \frac{1}{s+j} \right) + \left(\frac{1}{s-j} + \frac{1}{s+j} \right) = \frac{1}{s^2+1} + \frac{2s}{s^2+1}, \quad \operatorname{Re}[s] > 0$$

(4) 根据欧拉公式得 $f(t) = e^{-t} \sin(2t) = \frac{1}{2j}(e^{(2j-1)t} - e^{-(2j+1)t})$ 。其中

$$e^{(2j-1)t} \leftrightarrow \frac{1}{s-(2j-1)}, \quad \operatorname{Re}[s] > \operatorname{Re}[2j-1] = 1$$

$$e^{-(2j+1)t} \leftrightarrow \frac{1}{s+(2j+1)}, \quad \operatorname{Re}[s] > \operatorname{Re}[-2j-1] = 1$$

故

$$f(t) = e^{-t} \sin(2t) \leftrightarrow \frac{1}{2j} \cdot \left[\frac{1}{s-(2j-1)} - \frac{1}{s+(2j+1)} \right] = \frac{2}{(s+1)^2+4}, \quad \operatorname{Re}[s] > 1$$

(8) 由定义可得：

$$\begin{aligned} F(s) = \mathcal{L}[f(t)] &= \int_{0^-}^{\infty} [2\delta(t) - 3e^{-7t}] \cdot e^{-st} dt = \int_{0^-}^{\infty} 2\delta(t) \cdot e^{-st} dt - \int_{0^-}^{\infty} 3e^{-7t} \cdot e^{-st} dt \\ &= 2 - \frac{3}{s+7} \quad (\text{注意：积分下限为 } 0^-, \delta(t) \text{ 函数在积分区间内}) \end{aligned}$$

$$\operatorname{Re}[s] > -7$$

(10) 由 $2 \cos^2 x = 1 + \cos(2x)$ 得： $f(t) = \cos^2(\Omega t) = \frac{1}{2}[1 + \cos(2\Omega t)]$ ，由欧拉公

式可得： $f(t) = \frac{1}{2}[1 + \cos(2\Omega t)] = \frac{1}{2}\left(1 + \frac{e^{j2\Omega t} + e^{-j2\Omega t}}{2}\right)$ ， 其中

$$\int_0^\infty 1 \cdot e^{-st} dt = \frac{1}{s}, \quad \text{Re}[s] > 0$$

$$e^{j2\Omega t} \leftrightarrow \frac{1}{s - j2\Omega}, \quad \text{Re}[s] > \text{Re}[j2\Omega] = 0$$

$$e^{-j2\Omega t} \leftrightarrow \frac{1}{s + j2\Omega}, \quad \text{Re}[s] > \text{Re}[-j2\Omega] = 0$$

故

$$f(t) = 1 + \cos(2\Omega t) \leftrightarrow \frac{1}{2}\left[\frac{1}{s} + \frac{1}{2}\left(\frac{1}{s - j2\Omega} + \frac{1}{s + j2\Omega}\right)\right] = \frac{1}{2}\left[\frac{1}{s} + \frac{s}{s^2 + (2\Omega)^2}\right]$$
$$\text{Re}[s] > 0$$